\documentclass[a4paper,fleqn]{article}
%% Seitenaufbau
\usepackage[top=3cm, bottom=2.5cm, left=3.5cm, right=3.5cm]{geometry}

%% Schriftbild
\usepackage{lmodern}  % Latin Modern Zeichensatz
\usepackage[utf8]{inputenc}  % Unterstuetzung von Umlauten im Quelltext
\usepackage[T1]{fontenc}  % Korrekte Umlaute im Output
\usepackage[ngerman]{babel}  % Silbentrennung nach neuer Rechtschreibung
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}  % Serifenlose Schrift
\usepackage{setspace}\onehalfspacing  % 1.5-facher Zeilenabstand
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}  % 1.5-facher Zeilenabstand (Tabellen)
\setlength{\parindent}{0pt}  % Keine Einrueckung am Beginng von Absaetzen
\sloppy  % Weniger strikte Silbentrennung

%% Verlinkung von Inhaltsverzeichnis, Bildern und Formeln
\usepackage[pagebackref]{hyperref}  % Verlinkung von URLs und Referenzen
\usepackage{color}  % Definition von Linkfarben
\definecolor{DarkRed}{rgb}{0.5,0,0}
\hypersetup{
  colorlinks,
  citecolor=DarkRed,
  linkcolor=DarkRed,
  urlcolor=blue}

%% Inhalt der Titelseite
\title{Einführung in die Python Toolbox}
\author{}
\date{\today}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
\maketitle

\section*{Konzept}
Der Werkzeugkasten soll zur Erleichterung der Auswertung der Versuche innerhalb
des meteorologischen Instrumentenpraktikums dienen. Dabei ist das Ziel nicht die
Bereitstellung von fertigen Skripten zur Auswertung einzelner Versuche, sondern
die eine Hilfestellung durch kleine Hilfsskripte, die zur Veranschaulichung von
grundlegenden Arbeitsschritten in Python dienen sollen.\\

Zu diesem Zweck steht eine Vielzahl von Pythonskripten zur Verfügung, die in
kurzen Anwendungsbeispielen wichtige Funktionen und Auswertungskonzepte
vorstellen sollen. Hierbei steht die Anschaulichkeit im Vordergrund, weshalb
jedes Skript ausführbar ist, um das Verständnis des Quellcodes durch ein
sichtbares Ergebnis zu unterstützen.\\

Die angedachte Nutzung des Werkzeugkastens zur Lösung einer Aufgabenstellung
soll nun an einem kurzen Beispiel erläutert werden.

\subsection*{Anwendungsbeispiel}
Gegeben sei folgende Aufgabenstellung:

\begin{quote}
''Die Daten der Temperaturanpassung eines Thermometers an seine Umgebung liegen
in einer ASCII-Datei vor. Lesen Sie die Daten ein und bestimmen sie die
Zeitkonstante des Thermometers, indem Sie eine Exponentialfunktion an den
Verlauf der Messdaten anpassen. Plotten Sie sowohl die Messsdaten als auch die
gefittete Exponentialfunktion.''
\end{quote}

Der erste Schritt bei der Lösung einer solchen Aufgabenstellung ist das
Aufstellen einer strukturierten Liste von Arbeitsschritten. So lässt sich die
oben stehende Aufgabe aufteilen in

\begin{enumerate}
  \item Das Einlesen der Messdaten.
  \item Das Anpassen einer Exponentialfunktion an die Messdaten.
  \item Das Berechnen der Zeitkonstante aus den Parametern der Exponentialfunktion.
  \item Das Plotten der Messdaten und der Exponentialfunktion.
  \item Das Speichern des Plots als Bilddatei zur Einbindung in die Lösungsdatei.
\end{enumerate}

Sollten bei der Bearbeitung dieser Teilschritte Probleme auftreten, kann in der
Toolbox nach Anwendungsbeispielen zur Lösung gesucht werden. Für die fünf
Arbeitsschritte aus der Beispielaufgabe finden sich z.B. folgende Skripte als
Hilfestellung:

\begin{itemize}
  \item \verb+Einlesen_einer_ASCII_Datei_Grundlagen.py+
  \item \verb+Exponential_fit.py+
  \item \verb+Plotten_mehrerer_Linien.py+
  \item \verb+Speichern_von_Abbildungen.py+
\end{itemize}

Mit Hilfe der Beispielskripte kann nun ein eigenes Pythonskript geschrieben
werden, in dem die einzelnen Teilaufgaben nacheinander abgearbeitet
werden.\\

Bei Problemen, die auch unter Verwendung der Toolbox nicht zu lösen sind, lohnt
häufig ein Blick ins Internet. Man das Rad nicht immer neu erfinden. Des
Weiteren ist gegenseitige Hilfestellungen unter den Teilnehmern ein efffektives
Mittel gegen Frust bei der Datenauswertung!
\end{document}
